---
title: "พอร์ตแดงทำไงดี?!"
slug: "/20"
date: "2017-06-24T13:51:39.000Z"
description: "ในการลงทุนนั้นมีหนังสือกล่าวไว้ว่าเราไม่ควรรักหุ้นหรือดูผลตอบแทนรายหุ้น แต่เราควรจะรักพอร์ทและผลตอบแทนของพอร์ท"
image: "./images/fear-1172407_1280_on7dpc.png"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

ในการลงทุนนั้นมีหนังสือกล่าวไว้ว่าเราไม่ควรรักหุ้นหรือดูผลตอบแทนรายหุ้น แต่เราควรจะรักพอร์ทและผลตอบแทนของพอร์ทเรามากกว่า ซึ่งผมคิดว่าค่อนข้างจริง เพราะว่าเงินเราคือทั้งพอร์ท หากขาดทุนแปลว่าทั้งพอร์ทเราต้องขาดทุนมิใช่หุ้นเพียงตัวใดตัวหนึ่ง แต่ความจริงๆโดยทั่วไปแล้ว นักลงทุนมักจะถูกความรู้สึกหลอกหากมีหุ้นตัวที่ขาดทุน นักลงทุนนั้นก็จะรู้สึกว่าขาดทุน ซึ่งผลเสียที่ตามมาคือหากถึงเวลาที่ควรจะขายจริงๆแล้วหุ้นตัวนั้นยังขาดทุนอยู่ เราจะมีแนวโน้มที่จะไม่อยากขายเพราะกลัวขาดทุน

หากเราพูดถึงพอร์ตแดง นั้นแปลว่าไม่ว่าจะมีหุ้นที่กำไรหรือหุ้นที่ขาดทุน แต่โดยรวมแล้วทั้งพอร์ตเราขาดทุน แต่ก่อนหน้าที่เราจะไปถึงวิธีแก้ ผมอยากจะทบทวนเหตุผลก่อนว่าทำไมเราถึงพอร์ตแดง ทุกปัญหาต้องแก้ไขที่สาเหุตของปัญหา หุ้นก็เช่นกัน

ต้นเหตุแห่งพอร์ตแดงทั้งปวงส่วนใหญ่มาจากอะไร? คำตอบนั้นง่ายมากและขอให้ทุกคนนำกลับไปคิดว่าจริงหรือไม่ ต้นเหตุนั้นคือ "ตัวเอง"
ตัวเราเองนี่แหละที่เป็นคนซื้อและขายหุ้น ไม่ใช่คนอื่น การได้กำไรหรือขาดทุนล้วนเกินขึ้นจากตนเองทั้งหมด ดังนั้นหากเราต้องการแก้พอร์ทแดงก็ต้องเริ่มที่แก้ไขตัวเอง สิ่งที่สำคัญสำหรับส่วนนี้คือคุณต้องยอมรับว่าตัวเองเป็นต้นเหตุ หากคุณยอมรับได้คุณถือว่าผ่านขั้นแรก

ขั้นที่สองหลังจากคุณยอมรับว่าตัวเองผิดได้แล้ว คุณต้องถามตัวเองต่อว่าหุ้นแต่ละตัวคุณรู้เหตุผลที่ซื้อหรือไม่? คุณจะต้องนึกย้อนกลับไปดีๆว่าเหตุผลที่ซื้อนั้นเพราะอะไร เพราะหากจะแก้ไขตัวเรา เราก็ต้องรู้ว่าจุดบกพร่องของตัวเราคืออะไรถึงจะค่อยมาปรับปรุงและเรียนรู้จากข้อผิดพลาดได้ ซึ่งจะทำให้ครั้งต่อไปคุณจะไม่ทำผิดพลาดแบบเดิมแน่นอน หรือหากผิดพลาดอีกคุณจะควรจะระวังมากขึ้น ซึ่งแต่ละคนนั้นก็ต้องอาศัยการเรียนรู้จากความผิดพลาดที่ความรุนแรงต่างกันไป

ขั้นตอนต่อมาคือเมื่อเราได้รู้แล้วว่าเหตุผลของการซื้อหุ้นแต่ละตัวเพราะอะไร เราก็ค่อยมาประเมินความรุนแรงของความเสียหายและค่อยหาแนวทางบรรเทาความเสียหายลง ซึ่งหุ้นแต่ละตัวนั้นก็จะมีความเสียหายที่แตกต่างกันไป เราอาจจะต้องกลับมาดูว่ามูลค่าที่หายไปของหุ้นแต่ละตัวนั้นมากน้อยเพียงใด ถ้าไม่หนักมากคุณอาจจะพิจารณาขายออกไปก่อนและกลับไปเริ่มต้นใหม่ ซึ่งแน่นอนว่ามันต้องมีการขาดทุน แต่ให้ถือซะว่าเป็นค่าคอร์สไปแล้วกัน แต่หากมูลค่าลดลงมาเยอะ มันอาจจะมากเท่ากับรายได้ของคุณหลายเดือน ซึ่งแน่นอนว่าการขายขาดทุนนั้นเป็นกลยุทธ์ที่ไม่น่าจะเป็นทางที่ดีที่สุด ในเคสนี้จะต้องกลับไปดูว่าหุ้นแต่ละตัวมีพื้นฐานที่ดีหรือไม่ หากพบว่าตัวไหนมีอนาคตที่ไม่ดี เป็นหุ้นปั่นคุณควรจะขายออกเพราะคุณอาจจะขาดทุนไปมากกว่านี้ แต่หากหุ้นไหนยังมีพื้นฐานที่ดีมีปันผลอยู่คุณก็อาจจะยังทิ้งไว้ก่อน แต่ผมแนะนำอย่างยิ่งว่าให้คุณกลับไปตั้งใจทำงานหารายได้เพิ่มและระหว่างนั้นก็ศึกษาหาความรู้ไปก่อน ระหว่างที่คุณใช้เวลาตั้งใจทำงานและหมั่นหาความรู้ อย่างน้อยหุ้นที่คุณทิ้งไว้ที่เหลือก็ยังให้ปันผลแก่คุณ

ตลาดหุ้นจะไม่ให้ความมั่งคั่งแก่คุณถ้าคุณไม่หมั่นศึกษาหาความรู้ แต่มันจะให้คุณเสียเงินอยู่เรื่อยๆจากความเป็นมือสมัครเล่น จงจำไว้ว่าหากคุณเป็นมือสมัครเล่น คุณจะต้องจ่ายเงินจากกิจกรรมที่คุณทำ แต่หากคุณเป็นมืออาชีพคุณจะได้เงินจากกิจกรรมที่คุณทำ หากคุณเห็นภาพไม่ชัดผมอยากยกตัวเองการเล่นกีฬา ทุกวันนี้เราต่างเป็นมือสมัครเล่นทั้งนั้น เราจะต้องจ่ายเงินเพื่อซื้ออุปกรณ์ จ่ายเงินเพื่อเช่าสถานที่และอื่นๆ แต่หากเราเป็นมืออาชีพเราจะได้รับค่าจ้างจากการเล่นกีฬา ตลาดหุ้นก็เช่นกัน คุณจะทำเงินได้ก็ต่อเมื่อคุณมีความรู้ความสามารถที่เหมาะสม

แน่นอนว่าวิธีแก้พอร์ตแดงนั้นไม่มีอะไรตายตัว เพราะมันขึ้นอยู่กับหลายปัจจัย เช่นคุณเหมาะสมที่จะเป็นนักลงทุนแบบไหน เก็งกำไรหรือลงทุนระยะยาว ซึ่งแน่นอนว่าวิธีแก้ไขก็จากต่างกัน คุณอาจจะรับความเสี่ยงได้มากหรือน้อยก็จะให้วิธีการแก้ไขที่ต่างกัน แต่สิ่งหนึ่งที่เหมือนกันนั้นก็คือ "คุณเป็นต้นเหตุ" ทั้งสิ้น เพราะฉะนั้นจะแก้ไขพอร์ตแดงก็ต้องแก้ไขตัวเองก่อน เพราะหากคุณไม่แก้คุณก็จะพอร์ตแดงอีกซ้ำรอยเดิม

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
